人體的奧秘 - 武肺疫苗研發進度大分析 (順便了解下咩係疫苗)

支持下小弟
我個YouTube (都係講類似topic)：
我個blog (分享下心情，不過好deep，所以慎入)：

入正題啦，今次講下疫苗，大家都驚左咁耐，依家疫苗就黎上市啦，點可以唔講下
_____________________________
幾乎整個2020年，世界都籠罩在新冠肺炎 (nCoViD-19) 的陰影之中，
看到縮寫，就有強迫症要把全寫打出來，
nCoViD-19 就是 novel CoronaVirus Disease - 2019。
當然，這一年之中，大家都不是坐著等死
其實很多國家、企業和知名學府都有參與這次的疫苗研發。

從一份世界衛生組織的公開文件可以找到一大堆正在研發的疫苗
（）

不過其中的大部分其實還沒開始「臨床測試 (clinical trial)」
再簡單直白一點說就是還沒有在人體上測試過，
把這些都討論一遍沒什麼意思，
所以這次我們把重點放在一些已經進入第三階段臨床測試的疫苗 (Phase III clinical stage)。

什麼是第三階段臨床測試？

有第三階段臨床測試，當然就有第一和第二階段(Phase I & II)，
疫苗是打在人體裡的藥物，想當然的會有一大段很嚴謹的測試過程。
基本上呢，最簡單的分法就是以人數來分，
從最初的動物實驗 (Pre-clinical stage)，
第一階段的幾十人，
第二階段的幾百人，
第三階段的幾萬人，
到第四階段 (Phase IV) 的開放使用

當然，如果從醫學角度來看的話，每一個階段都有其存在的目的，
像是第一階段主要是想試試藥物在人體的反應，
所以一般來說都會把劑量控制在很低的範圍

而第二階段主要是想要知道藥物的成效，
所以一般來說都會把劑量控制在正常的範圍
如此一來，就出現了第一和第二階段之間的一個過渡階段 (Phase I/II)，
這個階段中，測試人數慢慢變多，劑量也慢慢變大

所以總的來說吧，
進入了第三階段的疫苗就是指那些已經派給了幾萬人作測試的疫苗。
從圖表中可以看到，目前到達第三階段的疫苗其實數量也不少，有10種，

這頭三個和 Novavax 研發的疫苗，其實是比較傳統的疫苗，

傳統疫苗有分兩種，活的 (Life attenuated vaccine) 和死的 (Inactivated vaccine)。
所謂「活疫苗」就是把病原體 (pathogens)，
活生生的打進你的體內，
當然也是經過弱化的病原體，疫苗生產商可不想弄死你

而剛剛提到的那4種疫苗就是傳統上的「死疫苗」，或者叫「滅活疫苗」
「死疫苗」打進你身體的東西可以是完整的的病原屍體 (whole body vaccine)、
它們的毒素 (Toxoid vaccine)、合成毒素 (Conjugate vaccine)，
又或者是重新培植的毒素 (Recombinant vaccine)。
透過和這些弱化病原體的互動，
身體的免疫系統就能做好充份的準備來應付真正的病原體

而剩下的6種就是新型疫苗了，

說是「新型」，其實原理也是很容易理解的，
基本上它們都在運用「基因 (DeoxyriboNucleic Acid / DNA)」技術。

聽到「基因」，可能你就已經覺得頭很大，很複雜，
不過其實所謂「基因」就只是身體的「設計圖」而已
身體的大部分都是由蛋白質 (protein) 組成，
而蛋白質本身就像是積木，可以亂拼亂揍，
而「基因」這張「設計圖」就是用來指導身體如何拼出身體想要的蛋白質。

然後不只是人類，上至藍鯨，下至病毒，其實都是在用這同一套規則。
所以換句話說呢，只要我們把病毒的「基因」，也就是 DNA 送進細胞，
細胞就會依據這張「設計圖」造出病原體的獨特蛋白質，
如此一來就做到了像是傳統疫苗的效果了

以上的6種疫苗其實都運用了這個原理，
不過它們在實際操作上都有點不一樣。

其中有4種疫苗，

它們用了其他病毒 (virus) 的殼來運送新冠病毒的 DNA，
以牛津大學 (University of Oxford) 研發的疫苗為例，
它們的疫苗叫 ChAdOx1-S
完全不知道是什麼，對吧？我會慢慢解釋的放心
ChAdOx1-S 全寫是
chimpanzee Adenoviral-vectored Oxford-1 vaccine - spike protein
長得要命不過從它的名字基本上就可以了解它的運作原理了，
這種疫苗以黑猩猩 (chimpanzee) 身上獨有的
腺病毒 (adenovirus) 作為載體 (vector)，
運送新冠病毒的DNA，
而那 DNA 是新冠病毒Spike protein (一種病毒獨有的蛋白質) 的「設計圖」。
大概就是這樣吧。其他3種疫苗原理大同小異，只是用了不同品種的腺病毒。

最後的2種疫苗就是目前最讓世界關注的了，

因為其中的德國 BioTech/Pfizer 的研發進度最快。
Pfizer在2020年11月9日宣佈了一件很驚人的消息，
他們的疫苗在第三階段獲得大成功，
根據他們的話就是，他們疫苗的成效超過百分之九十，
(Vaccine candidate was found to be more than 90% effective in preventing COVID-19 in participants without evidence of prior SARS-CoV-2 infection in the first interim efficacy analysis)
意味著他們的疫苗很快要進入第四階段

這2種疫苗雖然跟前面提到那4種的原理一樣，
但實際操作上有2點是不一樣的。

第一，BioTech/Pfizer疫苗的主要載體是messager RiboNucleic Acid (mRNA)，

要知道mRNA是什麼，就得知道細胞是怎麼運用DNA設計圖來造出蛋白質，
簡單來說呢，送信人 (mRNA) 把圖書館裡的設計圖 (DNA) 複製了一份 ，
再把它 (mRNA) 送到蛋白質工廠 (Ribosomes) 裡，
工廠 (ribosomes) 就會依照送信人 (mRNA) 的指示來造出蛋白質

而這種疫苗就是直接把病毒的 mRNA 打進身體裡。

第二，BioTech/Pfizer疫苗不用腺病毒作為載體，而是用一種叫 LipoNanoParticles (LNP) 來運送 mRNA。

LNP是一種小小的油脂球，就像它的名字所說的。
Lipo就是脂肪 (lipid)，nano就是納米 (nanometre)，particles 就是粒子。
如果你大概了解一下身體裡的脂肪結構，就會發現它們都是一個一個空心球，
Chylomicron、lipoprotein什麼的，
就連我們的細胞本身其實也是一個被脂類包起來的小球 (phospholipid)

運用同樣的原理，疫苗就把 mRNA 藏在脂肪球裡，再送進細胞。

大概就是這樣了，這就是目前 nCoViD-19 疫苗的研發進度，
也順便讓你了解一下疫苗是什麼東西。(其實這才是重點？)

Sources：
1. Adenovirus Vectors for Gene Therapy, Vaccination and Cancer Gene Therapy

2. Draft landscape of COVID-19 candidate vaccines

3. Types of vaccine

4. COVID-19 Vaccine: A comprehensive status report

5. Coronavirus Vaccine Tracker

6. RNA vaccines: an introduction

7. Lipid Nanoparticles

8. PFIZER AND BIONTECH ANNOUNCE VACCINE CANDIDATE AGAINST COVID-19 ACHIEVED SUCCESS IN FIRST INTERIM ANALYSIS FROM PHASE 3 STUDY

9. Covid: How close are we to a vaccine?

10. The 5 Stages of COVID-19 Vaccine Development: What You Need to Know About How a Clinical Trial Works

好長 咁即係有未

懶人包

Pfizer在2020年11月9日
宣佈了一件很驚人的消息，
他們的疫苗在第三階段獲得大成功，
根據他們的話就是，
他們疫苗的成效超過百分之九十，

(Vaccine candidate was found to be more than 90% effective in preventing COVID-19 in participants without evidence of prior SARS-CoV-2 infection in the first interim efficacy analysis)

意味著他們的疫苗很快要進入第四階段

第四階段就係上市

咁就好

科技股已經因為依單野跌左勁多
所以可信度幾高下

疫情股又跌返曬但係

股海浮沉呀

好詳盡

支持實證醫學，但係樓主篇野對象唔係以廣東話為母語嘅人？

其實係我慣左用書面語打文

輕輕一推

推一推

支那又話自己有疫苗？其實支那疫苗去到咩階段？

但係想問下pfizer個testing點做control?

支那睇who有兩隻係去到第三階段
而且係比較傳統既滅活疫苗

我又冇查wo
不過我source有link去佢份11月9號既report 你可以睇下
不過我估計唔會點公佈 商業野

推

正野要推一推

p牌是推唔到的
所以等我黎